\begin{titlepage}

\phantom.

\bigskip

\begin{center}
{\sc\LARGE Žilinská Univerzita v Žiline}
\medskip

{\sc\Large Fakulta riadenia a informatiky}

\vfill\vfill\vfill\vfill

{\sc\LARGE Diplomová práca}

\medskip

{\large Študijný odbor: {\bf Aplikované sieťové inžinierstvo}}
\end{center}


\vfill\vfill\vfill\vfill


\phantom.\hfill
\begin{minipage}{10cm}
\begin{center}
{\large\bf Andrej ŠIŠILA}

\medskip

{\large\bf \nazovpraceSK}

\medskip

Vedúci: {\bf doc. Ing. Pavel Segeč, PhD.}

\medskip
 
\hfill
Reg.č. xxx/2008 
\hfill
Máj 2017
\hfill\phantom.
\end{center}
\end{minipage}
\hspace{1.7cm}\phantom.

\vspace{2.9cm}

\phantom.
\end{titlepage}


%--------------------------------------------------------------------------------------
%%% slovensky abstrakt

\begin{abstract}

\noindent
{\sc Šišila Andrej:} {\em \nazovpraceSK}
[Diplomová práca] 

\noindent
Žilinská Univerzita v~Žiline,  
Fakulta riadenia a informatiky,  
Katedra informačných sietí.

\noindent  
Vedúci: doc. Ing. Pavel Segeč, PhD.
 
\noindent  
Stupeň odbornej kvalifikácie:
Inžinier v odbore Aplikované sieťové inžinierstvo, Žilina. 

\noindent
FRI ŽU v Žiline, 2017 TODO s.

\bigskip

Obsahom práce je ... TODO


\end{abstract}


%--------------------------------------------------------------------------------------
%%% anglicky abstrakt


\selectlanguage{english}
\begin{abstract}

\noindent
{\sc Šišila Andrej:} {\em \nazovpraceEN}
[Diploma thesis] 

\noindent
University of Žilina,  
Faculty of Management Science and Informatics, 
Department of information networks.
 
\noindent
Tutor:  doc. Ing. Pavel Segeč, PhD.
 
\noindent
Qualification level:
Engineer in field Applied network engineering, Žilina: 

\noindent
FRI ŽU v~Žiline, 2017 TODO p.

\bigskip

The main idea of this ... TODO

\end{abstract}
\selectlanguage{slovak}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage

\centerline{\bf Prehlásenie}

\vspace{2em}

\noindent
Prehlasujem, že som túto prácu napísal samostatne a že som uviedol 
všetky použité pramene a literatúru, z~ktorých som čerpal. 

\vspace{2em}

\noindent
V Žiline, dňa XX.YY.ZZZZ TODO
\hfill
Andrej Šišila

